---
title: Баржа
layout: post
next: /public/tipy_sudov/barka-bark-barkas
previous: /public/tipy_sudov/balker
---

Баржа  
Баржей называется плоскодонное судно, используемое для перевозки грузов по воде. Изначально баржи рассматривались как несамоходные суда, приводимые в движение буксиром, но некоторые современные баржи оснащаются собственным двигателем. Иногда несколько барж объединяют в так называемые караваны, объём груза, перевозимого таким караваном, составляет до 40 тысяч кубометров.  
  
![](/assets/img/suda/barja.gif)  
  
В зависимости от конструкции и назначения баржи подразделяются на рейдовые, системные и речные. Рейдовая баржа используется для коротких морских рейсов: например, для доставки нефтепродуктов на береговые нефтебазы с морских танкеров, которые из-за большой осадки не могут подходить близко к берегу или входить в устья мелководных рек. Рейдовые баржи имеют повышенные борта и усиленные корпуса, рассчитанные на возможность плавания в открытом море, а водоизмещение их составляет 5-16 тысяч тонн.  
Речные баржи имеют мене прочные корпуса и меньшую осадку, чем рейдовые. Они предназначены исключительно для перевозки грузов (например, древесины) по судоходным рекам. Их водоизмещение обычно не превышает 3,5 тысячи тонн. Системные  баржи используются для прохода через шлюзы плотин и каналов.